# TP1 - Premier pas réseau


# Sommaire
- [TP1 - Premier pas réseau](#tp1---premier-pas-réseau)
- [Sommaire](#sommaire)
- [Déroulement et rendu du TP](#déroulement-et-rendu-du-tp)
- [I. Exploration locale en solo](#i-exploration-locale-en-solo)
  - [1. Affichage d'informations sur la pile TCP/IP locale](#1-affichage-dinformations-sur-la-pile-tcpip-locale)
    - [En ligne de commande](#en-ligne-de-commande)
    - [En graphique (GUI : Graphical User Interface)](#en-graphique-gui--graphical-user-interface)
  - [2. Modifications des informations](#2-modifications-des-informations)
    - [A. Modification d'adresse IP (part 1)](#a-modification-dadresse-ip-part-1)
- [II. Exploration locale en duo](#ii-exploration-locale-en-duo)
  - [1. Prérequis](#1-prérequis)
  - [2. Câblage](#2-câblage)
  - [Création du réseau (oupa)](#création-du-réseau-oupa)
  - [3. Modification d'adresse IP](#3-modification-dadresse-ip)
  - [4. Utilisation d'un des deux comme gateway](#4-utilisation-dun-des-deux-comme-gateway)
  - [5. Petit chat privé](#5-petit-chat-privé)
- [Sur Windows/MacOS](#sur-windowsmacos)
  - [6. Firewall](#6-firewall)
- [III. Manipulations d'autres outils/protocoles côté client](#iii-manipulations-dautres-outilsprotocoles-côté-client)
  - [1. DHCP](#1-dhcp)
  - [2. DNS](#2-dns)
- [IV. Wireshark](#iv-wireshark)
- [Bilan](#bilan)

# Déroulement et rendu du TP

- Groupe de 2 jusqu'à 4 personnes. Il faut au moins deux PCs avec une prise RJ45 (Ethernet) par groupe
- Un câble RJ45 (fourni) pour connecter les deux PCs
- **Un compte-rendu par personne**
  - vu que vous travaillez en groupe, aucun problème pour copier/coller les parties à faire à plusieurs (tout le [`II.`](#ii-exploration-locale-en-duo))
  - une bonne partie est à faire de façon individuelle malgré tout (tout le [`I.`](#i-exploration-locale-en-solo) et le [`III.`](#iii-manipulations-dautres-outilsprotocoles-côté-client))
- Le rendu doit :
  - comporter des réponses aux questions explicites
  - comporter la marche à suivre pour réaliser les étapes demandées :
    - en ligne de commande, copier/coller des commandes et leurs résultat : **JE NE VEUX AUCUN SCREEN DE LIGNE DE COMMANDE**
    - en interface graphique, screenshots ou nom des menus où cliquer (sinon ça peut vite faire 1000 screenshots)
  - par exemple, pour la partie `1.A.` je veux le la commande tapée et le résultat
  - de façon générale, tout ce que vous faites et qui fait partie du TP, vous me le mettez :)

**⚠️ ⚠️ Désactivez votre firewall pour ce TP. ⚠️ ⚠️**

# I. Exploration locale en solo

## 1. Affichage d'informations sur la pile TCP/IP locale

### En ligne de commande

En utilisant la ligne de commande (CLI) de votre OS :

**🌞 Affichez les infos des cartes réseau de votre PC**

- nom, adresse MAC et adresse IP de l'interface WiFi
- nom, adresse MAC et adresse IP de l'interface Ethernet
````
ipconfig /all

Configuration IP de Windows :

Carte Ethernet Ethernet :

   Description. . . . . . . . . . . . . . : Realtek PCIe GbE Family Controller
   Adresse physique . . . . . . . . . . . : E4-A8-DF-C1-F9-9D

Carte réseau sans fil Wi-Fi :
   Description. . . . . . . . . . . . . . : MediaTek Wi-Fi 6 MT7921 Wireless LAN Card
   Adresse physique . . . . . . . . . . . : D8-80-83-3F-BE-9D
   Adresse IPv4. . . . . . . . . . . . . .: 10.33.18.145
   
`````
**🌞 Affichez votre gateway**

- utilisez une commande pour connaître l'adresse IP de la passerelle (ou *gateway*) de votre carte WiFi
````
ipconfig /all
Carte réseau sans fil Wi-Fi :
   Passerelle par défaut. . . . . . . . . : 10.33.19.254
````
**🌞 Déterminer la MAC de la passerelle**

- à l'aide d'une commande, affichez votre table ARP, et déterminez ainsi l'adresse MAC de la passerelle
 ```` 
arp -a

Interface : 10.33.18.145 --- 0x7

Adresse Internet : 10.33.19.254  
Adresse physique : 00-c0-e7-e0-04-4e 
 Type : dynamique
````
### En graphique (GUI : Graphical User Interface)

En utilisant l'interface graphique de votre OS :  

**🌞 Trouvez comment afficher les informations sur une carte IP (change selon l'OS)**

- trouvez l'IP, la MAC et la gateway pour l'interface WiFi de votre PC
````
 Démarrer > Panneau de configuration > réseau & internet >Afficher l'état et la gestion du réseau >Wi-Fi>Détails

SSID :	WiFi@YNOV
Description :	MediaTek Wi-Fi 6 MT7921 Wireless LAN Card
Adresse IPv4 :	10.33.18.145
Passerelle par défaut IPv4 : 10.33.19.254
Adresse physique (MAC) :	D8-80-83-3F-BE-9D
````

## 2. Modifications des informations

### A. Modification d'adresse IP (part 1)  

🌞 Utilisez l'interface graphique de votre OS pour **changer d'adresse IP** :

- changez l'adresse IP de votre carte WiFi pour une autre
- ne changez que le dernier octet
  - par exemple pour `10.33.1.10`, ne changez que le `10`
  - valeur entre 1 et 254 compris
````
  Démarrer > Paramètres > réseau & internet > Wi-Fi > Propriétés du réseau > Attribution d'adresse IP > Manuel
````

🌞 **Il est possible que vous perdiez l'accès internet.** Que ce soit le cas ou non, expliquez pourquoi c'est possible de perdre son accès internet en faisant cette opération.
````
Car nous ne mettons plus de passerelle et il est donc impossible de communiquer avec le réseau. Ca peut aussi être car on a prit la même adresse que quelqu'un d'autre.
````

# II. Exploration locale en duo

Owkay. Vous savez à ce stade :

- afficher les informations IP de votre machine
- modifier les informations IP de votre machine
- c'est un premier pas vers la maîtrise de votre outil de travail

On va maintenant répéter un peu ces opérations, mais en créant un réseau local de toutes pièces : entre deux PCs connectés avec un câble RJ45.

## 1. Prérequis

- deux PCs avec ports RJ45
- un câble RJ45
- **firewalls désactivés** sur les deux PCs

## 2. Câblage

Ok c'est la partie tendue. Prenez un câble. Branchez-le des deux côtés. **Bap.**

## Création du réseau (oupa)

Cette étape pourrait paraître cruciale. En réalité, elle n'existe pas à proprement parlé. On ne peut pas "créer" un réseau.

**Si une machine possède une carte réseau, et si cette carte réseau porte une adresse IP**, alors cette adresse IP se trouve dans un réseau (l'adresse de réseau). Ainsi, **le réseau existe. De fait.**  

**Donc il suffit juste de définir une adresse IP sur une carte réseau pour que le réseau existe ! Bap.**

## 3. Modification d'adresse IP

🌞 **Modifiez l'IP des deux machines pour qu'elles soient dans le même réseau**

- Si vos PCs ont un port RJ45 alors y'a une carte réseau Ethernet associée
- choisissez une IP qui commence par "10.10.10."
  - /24 pour la longueur de masque, ou 255.255.255.0 pour le masque (suivant les OS, l'info est demandée différement, mais c'est la même chose)
````
  10.10.10.2
````
🌞 **Vérifier à l'aide d'une commande que votre IP a bien été changée**
````
C:\Users\break>ipconfig

Configuration IP de Windows :

Carte réseau sans fil Wi-Fi :

   Adresse IPv4. . . . . . . . . . . . . .: 10.10.10.2
   Masque de sous-réseau. . . . . . . . . : 255.255.252.0
````


🌞 **Vérifier que les deux machines se joignent**

- utilisez la commande `ping` pour tester la connectivité entre les deux machines
````
ping 10.10.10.3
````

> La commande `ping` est un message simple envoyé à une autre machine. Cette autre machine retournera alors un message tout aussi simple. `ping` utilise un protocole frère de IP : le protocole ICMP. On mesure souvent la latence réseau grâce à un `ping` : en mesurant la durée entre l'émission du `ping` et la réception du retour.

🌞 **Déterminer l'adresse MAC de votre correspondant**

- pour cela, affichez votre table ARP
````
arp -a

Interface : 10.10.10.2 --- 0xc
  Adresse Internet      Adresse physique      Type
  10.10.10.3            04-d4-c4-e9-cf-8d     dynamique
````
## 4. Utilisation d'un des deux comme gateway

Ca, ça peut toujours dépann irl. Comme pour donner internet à une tour sans WiFi quand y'a un PC portable à côté, par exemple.

L'idée est la suivante :

- vos PCs ont deux cartes avec des adresses IP actuellement
  - la carte WiFi, elle permet notamment d'aller sur internet, grâce au réseau YNOV
  - la carte Ethernet, qui permet actuellement de joindre votre coéquipier, grâce au réseau que vous avez créé :)
- si on fait un tit schéma tout moche, ça donne ça :

```schema
  Internet           Internet
     |                   |
    WiFi                WiFi
     |                   |
    PC 1 ---Ethernet--- PC 2
    
- internet joignable en direct par le PC 1
- internet joignable en direct par le PC 2
```

- vous allez désactiver Internet sur une des deux machines, et vous servir de l'autre machine pour accéder à internet.

```schema
  Internet           Internet
     X                   |
     X                  WiFi
     |                   |
    PC 1 ---Ethernet--- PC 2
    
- internet joignable en direct par le PC 2
- internet joignable par le PC 1, en passant par le PC 2
```

- pour ce faiiiiiire :
  - désactivez l'interface WiFi sur l'un des deux postes
  - s'assurer de la bonne connectivité entre les deux PCs à travers le câble RJ45
  - **sur le PC qui n'a plus internet**
    - sur la carte Ethernet, définir comme passerelle l'adresse IP de l'autre PC
  - **sur le PC qui a toujours internet**
    - sur Windows, il y a une option faite exprès (google it. "share internet connection windows 10" par exemple)
    - sur GNU/Linux, faites le en ligne de commande ou utilisez [Network Manager](https://help.ubuntu.com/community/Internet/ConnectionSharing) (souvent présent sur tous les GNU/Linux communs)
    - sur MacOS : toute façon vous avez pas de ports RJ, si ? :o (google it sinon)

---

🌞**Tester l'accès internet**

- pour tester la connectivité à internet on fait souvent des requêtes simples vers un serveur internet connu
- essayez de ping l'adresse IP `1.1.1.1`, c'est un serveur connu de CloudFlare (demandez-moi si vous comprenez pas trop la démarche)
````
C:\Users\break>ping 1.1.1.1

Envoi d’une requête 'Ping'  1.1.1.1 avec 32 octets de données :
Réponse de 1.1.1.1 : octets=32 temps=11 ms TTL=57
Réponse de 1.1.1.1 : octets=32 temps=11 ms TTL=57
Réponse de 1.1.1.1 : octets=32 temps=11 ms TTL=57
Réponse de 1.1.1.1 : octets=32 temps=10 ms TTL=57

Statistiques Ping pour 1.1.1.1:
    Paquets : envoyés = 4, reçus = 4, perdus = 0 (perte 0%),
Durée approximative des boucles en millisecondes :
    Minimum = 10ms, Maximum = 11ms, Moyenne = 10ms
````

🌞 **Prouver que la connexion Internet passe bien par l'autre PC**

- utiliser la commande `traceroute` ou `tracert` (suivant votre OS) pour bien voir que les requêtes passent par la passerelle choisie (l'autre le PC)
````
tracert 1.1.1.1
Détermination de l’itinéraire vers one.one.one.one [1.1.1.1]
avec un maximum de 30 sauts :

  1     1 ms     *        1 ms  LAPTOP-GB8EA9J9 [192.168.137.1]
  2     *        *        *     Délai d’attente de la demande dépassé.
  3    26 ms     4 ms     7 ms  10.33.19.254
````

> La commande `traceroute` retourne la liste des machines par lesquelles passent le `ping` avant d'atteindre sa destination.

## 5. Petit chat privé


On va créer un chat extrêmement simpliste à l'aide de `netcat` (abrégé `nc`). Il est souvent considéré comme un bon couteau-suisse quand il s'agit de faire des choses avec le réseau.
Une fois en possession de `netcat`, vous allez pouvoir l'utiliser en ligne de commande. Comme beaucoup de commandes sous GNU/Linux, Mac et Windows, on peut utiliser l'option `-h` (`h` pour `help`) pour avoir une aide sur comment utiliser la commande.  

Sur un Windows, ça donne un truc comme ça :

```schema
C:\Users\It4\Desktop\netcat-win32-1.11>nc.exe -h
[v1.11 NT www.vulnwatch.org/netcat/]
connect to somewhere:   nc [-options] hostname port[s] [ports] ...
listen for inbound:     nc -l -p port [options] [hostname] [port]
options:
        -d              detach from console, background mode

        -e prog         inbound program to exec [dangerous!!]
        -g gateway      source-routing hop point[s], up to 8
        -G num          source-routing pointer: 4, 8, 12, ...
        -h              this cruft
        -i secs         delay interval for lines sent, ports scanned
        -l              listen mode, for inbound connects
        -L              listen harder, re-listen on socket close
        -n              numeric-only IP addresses, no DNS
        -o file         hex dump of traffic
        -p port         local port number
        -r              randomize local and remote ports
        -s addr         local source address
        -t              answer TELNET negotiation
        -u              UDP mode
        -v              verbose [use twice to be more verbose]
        -w secs         timeout for connects and final net reads
        -z              zero-I/O mode [used for scanning]
port numbers can be individual or ranges: m-n [inclusive]
```

L'idée ici est la suivante :

- l'un de vous jouera le rôle d'un *serveur*
- l'autre sera le *client* qui se connecte au *serveur*

Précisément, on va dire à `netcat` d'*écouter sur un port*. Des ports, y'en a un nombre fixe (65536, on verra ça plus tard), et c'est juste le numéro de la porte à laquelle taper si on veut communiquer avec le serveur.

Si le serveur écoute à la porte 20000, alors le client doit demander une connexion en tapant à la porte numéro 20000, simple non ?  

Here we go :

🌞 **sur le PC *serveur*** avec par exemple l'IP 192.168.1.1
- `nc.exe -l -p 8888`
  - "`netcat`, écoute sur le port numéro 8888 stp"
- il se passe rien ? Normal, faut attendre qu'un client se connecte
PS C:\Users\break\Desktop\nc> .\nc.exe -l -p 8888
coucou

🌞 **sur le PC *client*** avec par exemple l'IP 192.168.1.2

- `nc.exe 192.168.1.1 8888`
  - "`netcat`, connecte toi au port 8888 de la machine 192.168.1.1 stp"
- une fois fait, vous pouvez taper des messages dans les deux sens
- appelez-moi quand ça marche ! :)
- si ça marche pas, essayez d'autres options de `netcat`
````
C:\Users\break\Desktop\Nouveau dossier> .\nc64.exe
192.168.137.1 8888
coucou
````

🌞 **Visualiser la connexion en cours**

- sur tous les OS, il existe une commande permettant de voir les connexions en cours
- ouvrez un deuxième terminal pendant une session `netcat`, et utilisez la commande correspondant à votre OS pour repérer la connexion `netcat` :

```bash
# Windows (dans un Powershell administrateur)
$ netstat -a -n -b

```

🌞 **Pour aller un peu plus loin**

- si vous faites un `netstat` sur le serveur AVANT que le client `netcat` se connecte, vous devriez observer que votre serveur `netcat` écoute sur toutes vos interfaces
  - c'est à dire qu'on peut s'y connecter depuis la wifi par exemple :D
- il est possible d'indiquer à `netcat` une interface précise sur laquelle écouter
  - par exemple, on écoute sur l'interface Ethernet, mais pas sur la WiFI


# Sur Windows/MacOS
$ nc.exe -l -p PORT_NUMBER -s IP_ADDRESS
```
PS C:\Users\break\Desktop\nc> .\nc.exe -l -p 8888 -s 192.168.137.1
```

## 6. Firewall

Toujours par 2.

Le but est de configurer votre firewall plutôt que de le désactiver

🌞 **Activez et configurez votre firewall**

- autoriser les `ping`
  - configurer le firewall de votre OS pour accepter le `ping`
  - aidez vous d'internet
  - on rentrera dans l'explication dans un prochain cours mais sachez que `ping` envoie un message *ICMP de type 8* (demande d'ECHO) et reçoit un message *ICMP de type 0* (réponse d'écho) en retour
- autoriser le traffic sur le port qu'utilise `nc`
  - on parle bien d'ouverture de **port** TCP et/ou UDP
  - on ne parle **PAS** d'autoriser le programme `nc`
  - choisissez arbitrairement un port entre 1024 et 20000
  - vous utiliserez ce port pour communiquer avec `netcat` par groupe de 2 toujours
  - le firewall du *PC serveur* devra avoir un firewall activé et un `netcat` qui fonctionne
````
  Démarrer>Pare-Feu>Paramètres avancés>Règles de trafic entrant>Nouvelle règle puis autoriser des pings entrants et le port 8888
````
  
# III. Manipulations d'autres outils/protocoles côté client

## 1. DHCP

Bon ok vous savez définir des IPs à la main. Mais pour être dans le réseau YNOV, vous l'avez jamais fait.  

C'est le **serveur DHCP** d'YNOV qui vous a donné une IP.

Une fois que le serveur DHCP vous a donné une IP, vous enregistrer un fichier appelé *bail DHCP* qui contient, entre autres :

- l'IP qu'on vous a donné
- le réseau dans lequel cette IP est valable

🌞**Exploration du DHCP, depuis votre PC**

- afficher l'adresse IP du serveur DHCP du réseau WiFi YNOV
- cette adresse a une durée de vie limitée. C'est le principe du ***bail DHCP*** (ou *DHCP lease*). Trouver la date d'expiration de votre bail DHCP
- vous pouvez vous renseigner un peu sur le fonctionnement de DHCP dans les grandes lignes. On aura un cours là dessus :)
````
C:\Users\break>ipconfig /all
Configuration IP de Windows
Carte réseau sans fil Wi-Fi :

   Description. . . . . . . . . . . . . . : MediaTek Wi-Fi 6 MT7921 Wireless LAN Card
   DHCP activé. . . . . . . . . . . . . . : Oui
   Adresse IPv4. . . . . . . . . . . . . .: 10.33.18.145(préféré)
   Masque de sous-réseau. . . . . . . . . : 255.255.252.0
   Bail obtenu. . . . . . . . . . . . . . : mardi 4 octobre 2022 14:10:31
   Bail expirant. . . . . . . . . . . . . : mercredi 5 octobre 2022 14:10:32
   Passerelle par défaut. . . . . . . . . : 10.33.19.254
   Serveur DHCP . . . . . . . . . . . . . : 10.33.19.254
````
## 2. DNS

Le protocole DNS permet la résolution de noms de domaine vers des adresses IP. Ce protocole permet d'aller sur `google.com` plutôt que de devoir connaître et utiliser l'adresse IP du serveur de Google.  

Un **serveur DNS** est un serveur à qui l'on peut poser des questions (= effectuer des requêtes) sur un nom de domaine comme `google.com`, afin d'obtenir les adresses IP liées au nom de domaine.  

Si votre navigateur fonctionne "normalement" (il vous permet d'aller sur `google.com` par exemple) alors votre ordinateur connaît forcément l'adresse d'un serveur DNS. Et quand vous naviguez sur internet, il effectue toutes les requêtes DNS à votre place, de façon automatique.

🌞** Trouver l'adresse IP du serveur DNS que connaît votre ordinateur**
````
C:\Users\break>ipconfig /all

Configuration IP de Windows

Carte réseau sans fil Wi-Fi :

  Serveurs DNS. . .  . . . . . . . . . . : 8.8.8.8
                                       8.8.4.4
                                       1.1.1.1
````

🌞 Utiliser, en ligne de commande l'outil `nslookup` (Windows, MacOS) ou `dig` (GNU/Linux, MacOS) pour faire des requêtes DNS à la main

- faites un *lookup* (*lookup* = "dis moi à quelle IP se trouve tel nom de domaine")
  - pour `google.com`

```
  C:\Users\break>nslookup www.google.com
Serveur :   dns.google
Address:  8.8.8.8

Réponse ne faisant pas autorité :
Nom :    www.google.com
Addresses:  2a00:1450:4007:811::2004
          216.58.213.164
```


  - pour `ynov.com`
````
  C:\Users\break>nslookup ynov.com
Serveur :   dns.google
Address:  8.8.8.8

Réponse ne faisant pas autorité :
Nom :    ynov.com
Addresses:  2606:4700:20::681a:ae9
          2606:4700:20::ac43:4ae2
          2606:4700:20::681a:be9
          104.26.11.233
          172.67.74.226
          104.26.10.233
````
  - interpréter les résultats de ces commandes
  On demande à l'invite de commande de chercher l'ip du domaine "ynov.com" et il nous retourne l'adresse ip de ce dernier. Parfois il est possible qu'il y'ait plusieurs ip c'est parce que le domaine possède plusieurs serveurs donc plusieurs ip.
- déterminer l'adresse IP du serveur à qui vous venez d'effectuer ces requêtes
- faites un *reverse lookup* (= "dis moi si tu connais un nom de domaine pour telle IP")
  - pour l'adresse `78.73.21.21`

```
C:\Users\break>nslookup 78.73.21.21
Serveur :   dns.google
Address:  8.8.8.8

Nom :    78-73-21-21-no168.tbcn.telia.com
Address:  78.73.21.21
  - pour l'adresse `22.146.54.58`
  C:\Users\break>nslookup 22.146.54.58
Serveur :   dns.google
Address:  8.8.8.8

*** dns.google ne parvient pas à trouver 22.146.54.58 : Non-existent domain
```


  - interpréter les résultats
  Ici on fait l'inverse. On demande à l'invite de commande de nous donner le nom de domaine de telle ou telle ip. La première ip a pour nom de domaine "78-73-21-21-no168.tbcn.telia.com" tandis que la deuxième n'existe simplement pas.

# IV. Wireshark

**Wireshark est un outil qui permet de visualiser toutes les trames qui sortent et entrent d'une carte réseau.**

On appelle ça un **sniffer**, ou **analyseur de trames.**



Il peut :

- enregistrer le trafic réseau, pour l'analyser plus tard
- afficher le trafic réseau en temps réel

**On peut TOUT voir.**

Un peu austère aux premiers abords, une manipulation très basique permet d'avoir une très bonne compréhension de ce qu'il se passe réellement.

🌞 Utilisez le pour observer les trames qui circulent entre vos deux carte Ethernet. Mettez en évidence :

- un `ping` entre vous et votre passerelle
   ![](./trame2.png)
- un `netcat` entre vous et votre mate, branché en RJ45
  ![](./trame.png)
- une requête DNS. Identifiez dans la capture le serveur DNS à qui vous posez la question.
  ![](./tramedns.png)
- prenez moi des screens des trames en question
- on va prendre l'habitude d'utiliser Wireshark souvent dans les cours, pour visualiser ce qu'il se passe

# Bilan

**Vu pendant le TP :**

- visualisation de vos interfaces réseau (en GUI et en CLI)
- extraction des informations IP
  - adresse IP et masque
  - calcul autour de IP : adresse de réseau, etc.
- connaissances autour de/aperçu de :
  - un outil de diagnostic simple : `ping`
  - un outil de scan réseau : `nmap`
  - un outil qui permet d'établir des connexions "simples" (on y reviendra) : `netcat`
  - un outil pour faire des requêtes DNS : `nslookup` ou `dig`
  - un outil d'analyse de trafic : `wireshark`
- manipulation simple de vos firewalls
